\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[nonumberlist]{glossaries}
\usepackage{eso-pic}
\graphicspath{ {figures/} }
\usepackage{array}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath, amssymb, fancybox}
%\usepackage{hyperref}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\newcommand{\blap}[1]{\vbox to 0pt{#1\vss}}
\newcommand\AtUpperLeftCorner[3]{%
	\put(\LenToUnit{#1},\LenToUnit{\dimexpr\paperheight-#2}){\blap{#3}}%
}
\newcommand\AtUpperRightCorner[3]{%
	\put(\LenToUnit{\dimexpr\paperwidth-#1},\LenToUnit{\dimexpr\paperheight-#2}){\blap{\llap{#3}}}%
}
\newcommand{\dictentry}[2]{%
	\newglossaryentry{#1}{name=#1,description={#2}}%
	\glslink{#1}{}%
}
\makeglossaries


\title{\LARGE{Combinatoire pour le jeu SET}}
\author{Rapport d'élèves ingénieures\\Projet de 2ème année\\Filière : Modélisation mathématique et science des données}

\author{lucie.dufour99 }
\date{February 2022}

\makeatletter

\begin{document}
	
	%page de garde
	
	\begin{titlepage}
		\enlargethispage{2cm}
		
		\AddToShipoutPicture{
			\AtUpperLeftCorner{1.5cm}{1cm}{\includegraphics[width=8cm]{isima.png}}
			\AtUpperRightCorner{1.5cm}{1cm}{\includegraphics[width=8cm]{limos.png}}
		}
		
		\begin{center}
			\vspace*{8cm}
			
			\textsc{\@title}
			\HRule
			\vspace*{0.5cm}
			\large{Rapport d'élèves ingénieurs\\Projet de 2ème année\\Filière : Modélisation mathématique et science des données}
			\vspace*{0.5cm}
		\end{center}
		
		\vspace*{3cm}
		\textit {Présenté par} : Lucie DUFOUR et Marie MAYOL\\
		\vspace*{2cm}
		
		Responsable ISIMA : Yves Jean DANIEL \hspace*{3cm} date de soutenance : 14/03/2022\\
		
		Responsables de projet : Pascal LAFOURCADE et Léo ROBERT \hspace*{0.9cm} durée : 120 heures\\
		\vspace*{1cm}
		
		Campus des C\'{e}zeaux. 1 rue de la Chébarde. TSA 60125. 63178 Aubi\`{e}re CEDEX\\
		
	\end{titlepage}
	\ClearShipoutPicture
	
	
	% Remerciements
	\vspace*{2cm}

    \setcounter{page}{2}

    \section*{Remerciements}
    \addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}
	\vspace*{2cm}
	Ce projet n'aurait pu être possible que du fait des personnes qui ont aimablement consacré leur temps. \\
	\\
	Nos remerciements vont au Laboratoire d'Informatique, de Modélisation et d'Optimisation des Systèmes LIMOS de l'Université Clermont Auvergne UCA représenté par M. Pascale LAFOURCADE et M. Léo ROBERT. \\
	\\
	Nous souhaitons avant tout remercier notre tuteur de projet M. Léo ROBERT,
	élève doctorant, pour le temps qu’il a consacré à nous apporter les outils méthodologiques indispensables à la conduite de ce projet.\\
	\\
	Ces remerciements s'adressent également à toute l'équipe pédagogique de l'ISIMA, Institut Supérieure d'Informatique, de modélisation et de leurs applications, en particulier à notre référent ISIMA, M. Yves Jean Daniel, à notre responsable de filière, Mme Violaine ANTOINE et à notre professeure de communication, Mme Murielle MOUZAT.\\
	\\
	
	
	% Table des matières
	\tableofcontents
	
	
	
	
	
	\thispagestyle{empty}
	
	% Table des figures
        
	\listoffigures
	\addcontentsline{toc}{section}{Table des figures}
	% Résumé et Abstract
	\newpage
	\vspace*{2cm}
	\section*{Résumé}
    \addcontentsline{toc}{section}{Résumé}
    
    Ce projet académique "\textbf{Combinatoire} pour le jeu \textbf{SET}" a pour but d'étudier le jeu de société "\textbf{SET} la preuve par trois" par une approche mathématique et algorithmique. Le travail mené s'est concentré autour de la compréhension du jeu et de ses mécaniques internes à travers différents supports. Nous avons étudié le jeu grâce à une approche théorique avec les articles scientifiques déjà existants et la \textbf{combinatoire}, une approche pratique à l'aide d'un jeu de \textbf{SET} réel et une approche expérimentale en utilisant l'environnement de développement Spyder afin d'utiliser Python. Nous nous sommes penchées sur l'étude de l'ensemble de cartes de taille maximale ne contenant aucun \textbf{SET}, appelé \textbf{CAP}. Nous sommes parvenues à implémenter un algorithme permettant de trouver le \textbf{CAP} pour le jeu de base puis en changeant le nombre d'attributs. Nous avons trouvé que le \textbf{CAP maximum} est rarement obtenu (pour un jeu à quatre attributs, son occurrence d'apparition est de 0.13\%). Nous n'avons pas réussi à changer le nombre de valeurs puisque cela remettait en cause la définition du \textbf{SET}. Cette étude peut être élargie au cas du \textbf{SUPERSET}.\\
	\newline
	\textbf{Mots Clés} : Combinatoire, SET, CAP, CAP maximum, SUPERSET
    
	\section*{Abstract}
	\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
	This academic project "\textbf{Combinatorics} for the game \textbf{SET}" aims to study the board game "\textbf{SET} proof by three" by a mathematical and algorithmic approach. The work carried out focused on the understanding of the game and its internal mechanics through different media. We studied the game through a theoretical approach with existing scientific articles and \textbf{combinatorics}, a practical approach using a real \textbf{SET} game and an experimental approach using the Spyder development environment to use Python. We looked at the study of the set of cards of maximum size containing any, \textbf{SET} called \textbf{CAP}. We managed to implement an algorithm to find the \textbf{CAP} for the base set and then change the number of attributes. We found that the \textbf{maximum CAP} is rarely obtained (for a game with four attributes, its occurrence is 0.13\%). We were not able to change the number of values because it called into question the definition of the \textbf{SET}. This study can be extended to the case of \textbf{SUPERSET}.\\
	\newline
	\textbf{Key Words} : Combinatorics, SET, CAP, maximum CAP, SUPERSET
	
	
	%Lexique
	\newpage
		
    \section*{Lexique}
    \addcontentsline{toc}{section}{Lexique}
	\vspace*{2cm}
        \begin{itemize}
          \setlength\itemsep{2em}
        \item[] JEU de SET, aussi appelé preuve par trois : Jeu
          de société de 81 cartes toutes différentes comportant des
          attributs.
	
	\item [] ATTRIBUT : Critère permettant de définir une carte, par exemple pour le jeu de base : forme, couleur, remplissage, nombre de figures. 
	
	\item [] VALEUR : Caractéristique prise par un attribut, par exemple pour l'attribut couleur : rouge, vert et violet. 
	
	\item [] SET : Ensemble de trois cartes ayant pour chaque attribut la même valeur ou des valeurs toutes différentes. 
	
	\item [] SUPERSET : Ensemble de quatre cartes qui formeraient deux SET à l'aide d'une seule et même carte. 
	
	\item [] CAP : Ensemble de cartes qui ne contient pas de SET. 
	
	\item [] SUPERCAP : Ensemble de cartes qui ne contient pas de SUPERSET.
      \end{itemize}

	
	%Introduction générale
	\chapter{Introduction générale}
	
	Les jeux de réflexions ont toujours fasciné la communauté scientifique. Les combinaisons de jeu infinies aux échecs laissent d'imbrombrables possibilités aux joueurs passionnés. La théorie mathématique existante derrière ces jeux interroge. Pour le jeu SET, il existe beaucoup d'articles scientifiques afin d'analyser la combinatoire cachée dans ce petit jeu de cartes. 
	
	\paragraph {} La première fois que nous avons joué à ce jeu, nous étions impressionnées de voir comment celui ci fonctionnait. En effet, comprendre la mécanique du SET est un peu difficile à appréhender mais une fois comprise : elle fascine ! Comment est-il possible qu'il y ait autant de SET dans le jeu ? La définition d'un SET fonctionne-t-elle toujours ? Pourquoi déposons-nous exactement douze cartes sur la table ? Et pourquoi sommes nous obligées d'ajouter des cartes dans certains cas ? Combien une carte peut-elle former de SET ? En bref, ce jeu semble comporter beaucoup de mystères...
	\newline
	La littérature scientifique apporte beaucoup de réponses notamment en terme de modélisation mathématique et de résultats théoriques, mais se confronter directement au jeu et faire nos propres expérimentations nous paraît plus intuitif et plus concret pour comprendre réellement ce qui se cache derrière SET. Nous allons donc nous servir de ce temps de projet pour découvrir ce jeu en ayant une approche pratique et en passant par une implémentation d'algorithmes simples permettant de mieux analyser la dynamique du jeu de société SET. 
	
	\paragraph{} Nous allons dans un premier temps présenter ce qu'est le jeu de société SET avec ses règles et subtilités, puis nous verrons quelles sont les études déjà existantes sur le sujet. Nous détaillerons ensuite notre démarche dans la découverte des théories cachées du jeu et notre étude de cas du CAP grâce à l'outil informatique. Enfin nous discuterons des résultats obtenus et des éventuels questionnements que nous nous posons encore.
	
	%Chapitre 1 : présentation du sujet 	
	\chapter{Présentation du sujet}
	
	\section{Présentation du laboratoire}
	
	Le Laboratoire d'Informatique, de Modélisation et d'Optimisation des Systèmes (LIMOS) est une Unité Mixte de Recherche en informatique, et plus généralement en Sciences et Technologies de l'Information et de la Communication (STIC). Le LIMOS est principalement rattaché à l'Institut des Sciences de l'Information et de leurs Interactions et de façon secondaire à l'Institut des Sciences de l'Ingénierie et des Systèmes (INSIS). Il a pour tutelles académiques l'Université Clermont Auvergne et l'Ecole Nationale Supérieure des Mines de Saint-Etienne (EMSE), et comme établissement partenaire l'école d'ingénieur SIGMA. Le LIMOS est membre des labex IMOBS et ClercVolc et de la fédération de recherche en Environnement (qui regroupe 17 laboratoires UCA et INRA du site de Clermont-Ferrand). Il est membre associé de la fédération MODMAD portée par l'Université Jean Monnet de Saint-Etienne. 
	
	\subsection{Positionnement Scientifique}
	Le positionnement scientifique du LIMOS est centré autour de l'Informatique, la Modélisation et l'Optimisation des Systèmes
	Organisationnels et Vivants. Les principaux thèmes de recherche développés au sein du laboratoire sont : \\
	• Optimisation Combinatoire\\
	• Algorithmes, Graphes, Complexité\\
	• Métamodélisation, Optimisation Continue et Applications (MOCA) \\
	• Données, Services, Intelligence\\
	• Réseau et Sécurité\\
	• Modélisation et Optimisation des Systèmes Manufacturiers\\
	• Conception et Planification des Services\\
	\\
	Notre projet se situe dans la partie Optimisation Combinatoire.
	
	\subsection{Organigramme}
	L’effectif du laboratoire est :\\
	• 95 enseignants-chercheurs et chercheurs\\
	• 77 doctorants\\
	• 8 postdocs\\
	• 9 chercheurs associés\\
	• 14 Ingénieurs, Techniciens et Administratifs
	
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[width=15cm]{organigramme_limos.PNG}
		\centering
		\caption{Organigramme du Laboratoire d'Informatique, de Modélisation et d'Optimisation des Systèmes (LIMOS)}
	\end{figure}

	\section{Présentation générale du jeu}
	Nous aimons tous et toutes les jeux de société pour passer de bons moments à plusieurs tout en s'amusant ! Il existe pleins de manières différentes de jouer : en coopérant, réfléchissant, imaginant, se souvenant ... Le jeu SET est un jeu de rapidité dans la réflexion.
	\\
	Le but du jeu étant : visualiser un SET parmi les douze cartes présentes sur la table avant ses adversaires.\\
	Pour cela, il faudra au préalable présenter :\\
	- la constitution du jeu\\
	- le déroulement de la partie\\
	- la définition et des exemples de SET\\
	- une variante : le SUPERSET
	
	\subsection{Constitution du jeu}
	Le jeu de SET ou la preuve par trois est composé de 81 cartes toutes différentes. Les voici :
	
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=7cm]{jeu.png} 
		\centering
		\caption{Les 81 cartes du jeu SET}
	\end{figure}
	
	Chaque carte présente des attributs ayant des valeurs différentes.
	Dans le jeu de société de base, les attributs sont au nombre de quatre : la forme des figures (forme), la couleur des figures (couleur), le nombre de figures (nombre) et le remplissage des figures (remplissage).\\ 
	Dans ce même jeu, chaque attribut peut prendre trois valeurs, celles-ci sont détaillées dans le tableau ci-dessous :
	
    \begin{figure}[h]
          \begin{center}
          	\resizebox{0.5\textwidth}{!}{%
            \begin{tabular}{|c|l|l|l|l|}
              \hline
              ATTRIBUT & \multicolumn{3}{c|}{VALEUR}\\
              \hline
                       &&&\\
              forme & \includegraphics[width=1cm]{ovale.png} ovale & \includegraphics[width=1cm]{vague.png} vague & \includegraphics[width=1cm]{losange.png} losange \\
                       &&&\\
              \hline
                       &&&\\
              couleur & \includegraphics[width=1cm]{rouge.png} rouge & \includegraphics[width=1cm]{violet.png} violet &  \includegraphics[width=1cm]{vert.png} vert \\
                       &&&\\
              \hline
                       &&&\\
              nombre & \includegraphics[width=1cm]{un.png} un & \includegraphics[width=1cm]{deux.png} deux & \includegraphics[width=1cm]{trois.png} trois\\
                       &&&\\
              \hline
                       &&&\\
              remplissage & \includegraphics[width=1cm]{plein.png} plein & \includegraphics[width=1cm]{vide.png} vide & \includegraphics[width=1cm]{hachuré.png} hachuré\\
                       &&&\\
              \hline
            \end{tabular}
        }
          \end{center}

          \caption{Tableau des valeurs prises par chaque attribut}
          \label{tab:set}
        \end{figure}
	
	Le jeu présente alors $3^{4}$ = 81 cartes au total.

	\subsection{Déroulement de la partie}
	
	\paragraph{Règles du jeu}
	
	On  nomme un donneur qui mélange les cartes et les empile, faces cachées. Dès que tous les joueurs sont prêts, il en retourne douze et les dispose en un rectangle de trois par quatre au centre de la table. \\
	Dès lors, les joueurs observent et dès que l'un d'entre eux pense avoir trouvé un SET, il crie "SET !" puis le montre aux autres joueurs qui le vérifient. Si le SET est correct, ce joueur prend les trois cartes qui le constitue et les pose devant lui. Dès qu'un joueur annonce "SET !", le jeu est suspendu jusqu'à ce que les trois cartes aient été ramassées puis remplacées par les cartes suivantes dans la pioche, et ainsi de suite...\\
	Lorsqu'un joueur se trompe en annonçant un SET incorrect, il perd un ancien SET : trois cartes qu'il a préalablement gagnées sont écartées et ne seront pas comptabilisées en fin de partie. \cite{livre4}
	
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=8cm]{exemple_plateau.jpg} 
		\centering
		\caption{Exemple de plateau de jeu avec tous les SET possibles}
	\end{figure}

	Les trois cartes de SET peuvent se trouver n'importe où parmi les cartes visibles; dans cet exemple, il est possible de former six SET différents !
	
	\paragraph{Autre règle} 
	Si tous les joueurs s'accordent pour dire qu'il n'y a pas de SET parmi les douze cartes, trois autres cartes sont exposées; il y aura donc momentanément quinze cartes sur la table; afin de revenir à douze cartes, aucune nouvelle carte ne sera retournée au prochain SET trouvé.
	\paragraph{Fin de partie}
	Le jeu continue jusqu'à ce que les cartes soient épuisées ou que plus aucun SET ne soit trouvé avec les dernières cartes. Chaque joueur compte alors le nombre de cartes qu'il a obtenu, celui qui en a le plus a gagné.
	
	
	\subsection{Définition et exemple de SET}
	Nous définissons un SET comme un ensemble de trois cartes ayant pour chaque attribut la même valeur ou des valeurs toutes différentes. Afin d'illustrer notre propos, voici quelques exemples : 
	
	\paragraph{SET de type 1} les trois cartes combinent quatre attributs tous différents, c'est à dire, des couleurs différentes, des formes différentes, des nombres différents et des remplissages différents.
	% exemple de SET de type 1
		\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=5cm]{set1.PNG} 
		\centering
		\caption{Exemple de SET de type 1}
	\end{figure}
	
	\paragraph {SET de type 2} les trois cartes ont trois attributs différents et un attribut identique, ici les couleurs sont différentes, les formes différentes, les nombres différents et les remplissages identiques.
	%exemple de SET à insérer ici 
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=5cm]{set2.png} 
		\centering
		\caption{Exemple de SET de type 2}
	\end{figure}
	
	\paragraph{SET de type 3} les trois cartes comportent deux attributs différents et deux attributs identiques, ici
	 les couleurs sont identiques, les formes identiques, les nombres différents et les remplissages différents.
	 % exemple de SET à insérer ici
	 \begin{figure}[!h]
	 	\includegraphics[width=5cm]{set3.png} 
	 	\centering
	 	\caption{Exemple de SET de type 3}
	 \end{figure}
	\newline
	 \paragraph{SET de type 4} les trois cartes comportent un attribut différent et trois attributs identiques, ici
	 ici les couleurs sont identiques, les formes identiques, les nombres identiques et les remplissages différents.\\
	 % exemple de SET à insérer ici
	 \begin{figure}[!h]
	 	\includegraphics[width=5cm]{set4.png} 
	 	\centering
	 	\caption{Exemple de SET de type 4}
	 \end{figure}
 	\\
 	\newline
	Afin de comprendre parfaitement ce qu'est un SET, ci-dessous des exemples qui ne sont pas des SET :
	
	% exemple d'erreur à insérer ici
	\paragraph{Erreur 1} Les trois cartes ont des couleurs différentes, des formes identiques et contiennent un même nombre de figures, mais il y a deux cartes avec un remplissage vide et une avec un remplissage plein.\\
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=5cm]{erreur1.png} 
		\centering
		\caption{Exemple 1 d'erreur de SET}
	\end{figure}

	\paragraph{Erreur 2} Les trois cartes contiennent un même nombre de figures, mais il y a deux cartes avec un remplissage hachuré et une avec un remplissage plein, deux cartes vertes et une rouge, deux cartes avec des losanges et une avec des ovales.\\
	
	\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=5cm]{erreur2.png} 
	\centering
	\caption{Exemple 2 d'erreur de SET}
	\end{figure}

	Dans l'ensemble nous pouvons voir que trois cartes ne forment pas un SET si l'un des attributs a deux valeurs identiques et une différente.\\
	\'A vous de jouer ! \cite{livre6}
	
	\subsection{Variante du SUPERSET}
	
	Il existe une version plus difficile du jeu où le but est de trouver non pas des SET mais des SUPERSET.  
	
	\paragraph{Définition}
	Un SUPERSET est un ensemble de quatre cartes qui formeraient deux SET à l'aide d'une seule et même carte. Autrement dit, nous cherchons cette fois ci un ensemble de quatre cartes se divisant en deux groupes de deux : \\
	- Le premier groupe rassemble deux cartes formant le début d'un SET auquel il manquerait une unique carte du jeu pour former ce potentiel SET. \\
	- Le deuxième groupe rassemble lui aussi deux cartes de la même manière, auquel il manque cette même unique carte pour former un SET. \\
	\newline
	Afin de mieux comprendre nous allons illustrer cette définition par un exemple : 

	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccccc}
			\includegraphics[width=3.3cm]{superset1.png} & \hspace*{0.3cm} & \includegraphics[width=1.6cm]{superset3.png} &  \hspace*{0.3cm} & \includegraphics[width=3.3cm]{superset2.png}\\
			Premier groupe de deux cartes & \hspace*{0.3cm} & Carte manquante & \hspace*{0.3cm} & Deuxième groupe de deux cartes \\
		\end{tabular}
		\centering
		\caption{Exemple de SUPERSET}
	\end{center}
	\end{figure}

	Bien noté que la carte manquante du milieu ne fait pas partie du SUPERSET mais est présentée ici pour aider à la compréhension.

	 \section{Objectifs}
	 
	 Nous souhaitons donc étudier la combinatoire et les probabilités cachées derrière le jeu de société SET. Nous allons nous intéresser au nombre de cartes placées sur la table pour avoir un SET. \\
	 Notre objectif est le suivant : trouver des manières de calculer la taille du plus grand ensemble de cartes ne contenant pas de SET. Cet ensemble s'appelle CAP. Pour ce faire, nous voulons acquérir des valeurs exactes grâce à une modélisation mathématique.
	 Par la suite, nous souhaitons coder un algorithme permettant d'optenir un CAP et de calculer sa taille. \\
	 Nous disposons, par ailleurs, d'articles \cite{DBLP:conf/fun/BotlerCHST18} \cite{livre2} ayant déjà réalisés des études sur le CAP. Nous pourrons donc comparer nos résultats et essayer de les améliorer.\\
	 Enfin, l'objectif principal de ce projet est de généraliser ces méthodes pour un nombre variable d'attributs et de valeurs.
	
	
	 
	%chapitre 2 : état de l'art
	\chapter{\'Etat de l'art}
	
	\section{Modélisation mathématique du jeu SET}
	
	L'étude \cite{DBLP:conf/fun/BotlerCHST18} \cite{livre2} modélise le jeu de SET à l'aide d'un espace vectoriel $\mathbb{F}^{d}_{3}$ où d est la dimension de l'espace faisant référence au nombre d'attributs et 3 est le nombre de valeurs possibles. Chaque axe représente un attribut, comme nous l'avions définit plus tôt pour le jeu SET, sur lequel il y a les différentes valeurs. Afin de pouvoir visualiser, nous illustrerons cette modélisation pour d = 3 en fixant l'attribut remplissage défini comme étant vide. 	Notre espace vectoriel $\mathbb{F}^{3}_{3}$ possède alors trois axes, sur chaque axe (nombre, forme et couleur), il y a trois valeurs possibles :\\
	- nombre (un, deux, trois) \\
	- forme (vague, losange, ovale) \\
	- couleur (rouge, violet, vert) 
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=11cm]{axe.png} 
			\centering
			\caption{Modélisation d'une carte dans l'espace $\mathbb{F}^{3}_{3}$}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\paragraph{définition d'une carte} Une carte est alors définie comme un point de notre espace vectoriel $\mathbb{F}^{3}_{3}$. \\
	Le point représenté sur la figure 3.1 correspond donc à la carte "deux vagues violettes", il est alors défini mathématiquement par un vecteur de taille trois comme suit (nombre, forme, couleur).
	
	\paragraph{Définition d'un SET} Pour définir un SET dans $\mathbb{F}^{3}_{3}$, il suffit de dire qu'un SET est un ensemble de 3 points alignés. C'est à dire, pour trois points a,b,c, on a la relation :
 	\[a + b + c = 0 \] 
 	En effet, comme notre espace ne comporte que trois arguments, cette relation est à considérer modulo 3, on a donc en théorie : 
 	\[ a + b + c \equiv 0 \mod 3 \]
 	Il existe donc deux cas.
 	Quand un attribut présente des valeurs toutes différentes, dans ce cas : 
 	\[ 1 + 2 + 3 = 6 \equiv 0 \mod 3 \]
 	Quand un attribut présente des valeurs toutes identiques :
 	\[ 1 + 1 + 1 = 3 \equiv 0 \mod 3\] 
 	\[2 + 2 + 2 = 6 \equiv 0 \mod 3\]  
 	\[3 + 3 + 3 = 9 \equiv 0 \mod 3 \]
 	
 	Dans l'espace, notre SET est défini comme suit :\\
 	\begin{figure}[!h]
 		\begin{center}
 			\includegraphics[width=9cm]{axe1.png} 
 			\centering
 			\caption{Modélisation d'un SET dans l'espace $\mathbb{F}^{3}_{3}$}
 		\end{center}
 	\end{figure}

 	\subparagraph{Propriété}
 	Si nous prenons deux cartes a et b fixées, alors il existe une unique carte c telle que les cartes a,b,c forment un SET, c'est à dire telle que a + b + c = 0. \\	
 	
	\section{Résultats théoriques}
	
	Nous allons dans notre étude nous intéresser à l'étude du CAP : ensemble de cartes ne contenant aucun SET. Il est pertinent d'étudier le CAP de taille maximale, c'est à dire étudier le nombre maximum de cartes qu'il est possible de poser sur la table sans trouver aucun SET. \\
	\\
	L'étude du CAP de taille maximale a été réalisée analytiquement avec l'approche mathématique définie juste avant. Il existe donc des résultats théoriques pour des valeurs de d allant de un à cinq. 
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				dimension & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
				\hline
				CAP maximum & 2 & 4 & 9 & 20 & 45 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\caption{Tableau des résultats théoriques des CAP maximum}
	\end{figure}

	%chapitre 3 : Démarche et résolution
	\chapter{Démarche et résolution}
	
	\section{Analyse du sujet}
	
	\subsection{Explications du CAP}
	
	Le jeu SET peut être étudié sous plusieurs angles. Nous avons choisi de nous concentrer sur le plus grand ensemble de cartes ne contenant pas de SET, il se nomme CAP. La taille du CAP varie suivant le nombre d'attributs (Couleur, forme, nombre de figures, remplissage) et le nombre de valeurs (rouge, vert, violet). Ici, c'est le CAP maximum pour quatre attributs et trois valeurs (le jeu classique).
	
	%Exemple jeu classique de CAP
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=7cm]{cap.png} 
			\centering
			\caption{Exemple de CAP maximum pour le jeu de base (20 cartes en théorie)}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\subsection{Approche mathématique}
	
	\paragraph{Nombre de SET total dans le jeu} Pour cette partie, nous avons simplifié le jeu en ne prenant que deux attributs. Nous avons donc fixé l'attribut remplissage à vide et celui du nombre de figures à un. Nous avons d'abord défini une carte comme un vecteur de taille deux (nombre d'attributs). Chaque attribut pouvant prendre trois valeurs, chaque composante du vecteur est donc représentée par les numéros 0, 1 ou 2. 
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			&  \multicolumn{2}{c|}{ATTRIBUT}\\
			\hline
			Composante & Forme & Couleur \\
			\hline
			0 & losange & rouge \\
			1 & ovale & violet\\
			2 & vague & vert \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
		\caption{Tableau des numéros associés aux attributs pour attribut = 2}
	\end{figure}
	\\
	Donc par exemple la carte : la vague rouge est le vecteur (2,0).\\
	\newline
	Nous avons donc $3^2$ (9) cartes :
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{4}{|c|}{CARTES}\\
			\hline
			valeur & losange & ovale & vague \\
			\hline
			rouge & (0,0) & (1,0) & (2,0) \\
			violet & (0,1) & (1,1) & (2,1) \\
			vert & (0,2) & (2,1) & (2,2)\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
	\caption{Tableau des vecteurs associés aux cartes}
	\end{figure} 
	
	Pour former un SET, il y a donc neuf façons de choisir la première carte et huit façons de choisir la seconde carte. La dernière carte est imposée puisqu'il y a une unique carte pour former un SET avec deux autres cartes.
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=8cm]{arbre.png} 
		\centering
		\caption{Arbre présentant les choix possibles de SET}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	Il y a donc 9×8×1 = 72 triplets de cartes.\\
	\newline
	Or il y a plusieurs triplets qui correspondent au même SET, les trois cartes ne sont juste pas tirées dans le même ordre. Par exemple les triplets suivants correspondent au même SET:
	\newline
	
	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\resizebox{0.55\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|lll|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{CARTES}\\
			\hline
			[(0,0);(0,1);(0,2)] &  [(0,1);(0,0);(0,2)] & [(0,2);(0,0);(0,1)] \\
			
			[(0,0);(0,2);(0,1)] & [(0,1);(0,2);(0,0)] & [(0,2);(0,1);(0,0)] \\
			\hline
		\end{tabular}
		}
		\end{center}
		\caption{Triplets correspondant à un même SET}
	\end{figure} 

	Il y a six permutations possibles donc six façons d’écrire un SET.\\
	\newline
	Ainsi, pour trouver le nombre total de SET, il nous restait à faire : $ \frac{72}{6} $=12.\\
	\newline
	Pour un jeu de neuf cartes (donc deux attributs et trois valeurs), il y a 12 SET possibles.\\
	\\Nous avons donc dégagé la formule suivante : nbSET = $ \frac{nbCarte*(nbCarte-1)}{6} $.\\
	\newline
	Or, nbCarte= $3^{nbAttribut}$, donc on obtient au final la formule suivante : nbSET = $ \frac{{3}^{nbAttribut}*({3}^{nbAttribut}-1)}{6} $\\
	\newline
	Ainsi, pour notre jeu il y a : $ \frac{{3}^{4}*({3}^{4}-1)}{6}$ = 1 080 SET.
	\newline
	\paragraph{Nombre de SET pour une carte} De plus, nous avons calculé le nombre de SET dans lesquels est impliqué une carte. En reprenant la figure 4.4, nous pouvons voir que pour un jeu avec deux attributs, chaque carte est impliquée dans six SET. De même, dans le jeu classique où il y a quatre attributs, chaque carte est impliquée dans 40 SET. \\
	\newline
	Nous avons donc dégagé la formule suivante : nbSETcarte = $ \frac {tailleJeu-1} {2}$ = $\frac{{3}^{nbAttribut}-1}{2}$.

	
	\section{Outils et langages utilisés}
	
	\paragraph{jeu de SET} Avant et pendant toute l'étude, nous avons besoin de concret. Notre outil primordial qui nous a suivi tout au long de ce projet est une boîte de jeu de SET. Les cartes ont été observées, comptées, triées, manipulées et surtout particulièrement utiles durant notre étude du jeu de SET. 
	
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=2.5cm]{preuve.jpg} 
		\centering
		\caption{Boîte du jeu de cartes SET la preuve par trois}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Python} Pour mener à bien ce projet, nous avons décidé d’utiliser le langage Python sur Spyder. Les raisons pour lesquelles nous avons choisi d’utiliser ce langage et cet environnement de développement intégré  (IDE) sont les suivantes : C’est un langage que nous connaissons car nous l'avons utilisé en classe préparatoire et pratiqué lors de travaux pratiques en école d'ingénieurs. Python étant un langage haut niveau, il nous permet de modéliser notre problème plus facilement qu'en C++ ou en Scheme. De plus, Python étant un langage encore très largement répandu en entreprise, faire ce projet dans ce langage est pour nous une nouvelle opportunité de s’améliorer. 

	\paragraph{LATEX} Pour rédiger nos comptes rendus de réunion ainsi que ce rapport, nous avons appris à utiliser LATEX. Ce langage de composition de documents est particulièrement pratique pour la rédaction de documents formels tels que des rapports, mémoires, thèses, comptes rendus... De plus, étant dans une filière axée modélisation mathématique, nous avons besoin de rédiger des calculs mathématiques sur ordinateur. L'usage de LATEX donnant la possibilité d'écrire des signes et formules mathématiques sur ordinateur, nous trouvions important de maîtriser ce langage. Pour pouvoir coder en LATEX nous avons dans un premier temps utilisé l'éditeur LATEX en ligne Overleaf. Cela nous a permis de nous familiariser avec ce langage quand nous avons commencé à écrire nos comptes rendus de réunion. Nous avons alors installé, toujours sous Windows, MiKTeX. Cet environnement nous a été utile pour partager notre rapport sur git et travailler en local. Enfin l'éditeur TeXstudio, nous a aidé à pouvoir visualiser nos pdf et ainsi notre rapport final.
	Nous avons sous LATEX appris à maîtriser de nombreuses fonctionnalités comme créer des tableaux et des algorithmes de principe, introduire des images, faire une table des matières, une liste des figures ...

	\paragraph{Gitlab} Afin de pouvoir travailler depuis chez nous et de travailler à plusieurs, nous avons appris à utiliser la plateforme GitLab. \'Etant toutes deux sous Windows, il nous a fallu au préalable installer Git puis cloner notre projet à l'aide d'une clé ssh. Nous avions ainsi la possibilité de mettre en commun notre travail, faire des modifications et récupérer celles de notre binôme. Nous avons donc intégré les commandes de bases afin d'ajouter des fichiers, d'enregistrer des changements, de récupérer les changements effectuer sur le serveur et d'envoyer nos modifications sur le serveur. Cet outil a aussi permis à notre tuteur de pouvoir suivre en temps réel nos avancées du projet et récupérer notre travail pour nous aider au mieux. Gitlab étant un outil très utilisé dans le cadre de projets en équipe au sein des entreprises, cela nous paraissait important de le maîtriser.
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccccc}
				\includegraphics[width=1.5cm]{spyder.jpg} & \hspace*{1cm} & \includegraphics[width=1.5cm]{git.jpg} &  \hspace*{1cm} & \includegraphics[width=1.5cm]{latex.jpg}\\
				Python sous Spyder & \hspace*{1cm} & Gitlab ISIMA & \hspace*{1cm} & LATEX \\
			\end{tabular}
			\centering
			\caption{Logos des différents outils utilisés}
		\end{center}
	\end{figure}

	\newpage
	\section{Planning prévisionnel}
	Avant de débuter ce projet, nous avons tenté de prédire le
	temps que nous allons passer sur chaque partie.
	Voici le diagramme de Gantt prévisionnel :\newline
	
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=15cm]{gant_prévisionnel.png} 
		\centering
		\caption{Diagramme de Gantt prévisionnel}
	\end{figure}

	Nous avions décidé de passer du temps sur la lecture d'articles scientifiques sur le jeu SET pour la bonne compréhension du sujet ainsi que pour voir et comprendre les études réalisées avant nous. Cela nous pourrait être utile afin de comparer nos résultats. \newline
	Pour appréhender au mieux notre projet, nous avions choisi de manipuler un vrai jeu de cartes et faire des observations sur des cas simples. \newline
	Puis nous voulions faire une modélisation mathématique du jeu notamment en s'inspirant de nos lectures.\newline
	Nous souhaitions ensuite passer à la programmation pour implémenter les cas simples observés à la main, expérimenter des cas plus difficiles et comparer nos résultats avec les résultats théoriques.  \newline
	Pour finir, nous voulions consacrer une grosse partie pour la rédaction de ce rapport. En effet, nous souhaitions prendre des notes lors des réunions avec notre tuteur et les mettre en forme au fur et à mesure sous forme de comptes rendus, ce qui pourrait nous constituer une base pour l'écriture de notre rapport final.\\
	

	%chapitre 4 : étude du CAP
	\chapter{\'Etude du CAP}
	\section{\'Etude du CAP pour trois attributs et trois valeurs}
	
	\subsection{Principe}
	Dans un premier temps, nous avons réalisé des tests à la main avec un jeu de cartes simplifié. Nous avons gardé seulement les cartes sans remplissage. Ainsi, nous n'avions plus que 3 attributs (la forme, la couleur et le nombre de figures). Le jeu contenait donc $3^{3}$ (27) cartes. C'était plus pratique pour nous de le manipuler et de faire des tests.
	Cela nous a permis de dégager le principe d'un algorithme calculant la taille du CAP. \\
	Notre but était de poser un ensemble de cartes ne contenant pas de SET sur la table. Puis il nous suffirait de compter le nombre de cartes pour trouver la taille du SET.\\
	En effet, nous posions deux cartes du jeu choisies au hasard sur la table. Nous enlevions la troisième (et unique) carte du paquet formant un SET avec les deux cartes déjà présentes sur la table. Ainsi, nous pouvions piocher une troisième carte du jeu au hasard en étant sûres qu'elle ne formerait pas de SET avec les deux autres. Puis nous enlevions du paquet la carte qui formait un SET avec la première carte et la troisième carte (celle que nous venions de choisir) et celle formant un SET avec la deuxième et la troisième carte de la table. \'A cette itération, nous avions donc enlevé deux cartes du paquet. \newline
	Nous avons continué à poser une carte choisie au hasard sur la table et à enlever les cartes du jeu qui formaient des SET avec les cartes préalablement posées. Après plusieurs itérations, nous n'avions plus de cartes dans la pioche. Nous en avions déduit que le CAP de taille maximale était sur la table.
	\\
	\subsection{Implémentation}
	Désormais, nous allons d'abord définir une carte comme un vecteur de taille trois (nombre étant le nombre d'attributs). Chaque attribut pouvant prendre trois valeurs, chaque composante du vecteur est donc représentée par les numéros 0, 1 ou 2. \\
	\\
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			&  \multicolumn{3}{c|}{ATTRIBUT}\\
			\hline
			Composante & Forme & Couleur & Nombre de figures\\
			\hline
			0 & losange & rouge & un \\
			1 & ovale & violet & deux \\
			2 & vague & vert & trois\\
			\hline
		\end{tabular}\\
		\end{center}
		\caption{Tableau des numéros attribués à chaque valeur pour chaque attribut}
	\end{figure}
	\\
	Nous avons créé l'ensemble des cartes du jeu sous la forme d'une liste de cartes. 
	Puis nous avons créé le support pour poser les cartes, vide au départ, que nous avons nommé plateau. \\
	Ensuite, nous avons implémenté un algorithme qui permet, pour deux cartes données, de trouver la troisième qui forme un SET. \\
	
	
	\begin{algorithm}
		\caption{Trouver la troisième carte pour faire un SET}
		\begin{algorithmic} 
			\STATE {\bf Passer en paramètre }:
			\STATE carte1, carte2, nbValeur
			\STATE {\bf Initialisations }:
			\STATE $nbAttribut \leftarrow tailleCarte$
			\STATE $carteSET \leftarrow carteVide$
			\FOR{les attributs des cartes de 0 à (nbAttribut-1)}
			\STATE Calculer la composante de carteSET
			\STATE Insérer la composante à sa place dans carteSET
			\ENDFOR
			\STATE {\bf Retourner } :
			\STATE carteSET
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}

	Puis nous devions enlever cette carte du paquet. Nous connaissions l'emplacement des cartes lorsque le paquet était plein, mais si nous enlevions des cartes, les suivantes allaient être décalées. Il nous faudrait donc parcourir l'ensemble du paquet de cartes avant de trouver celle que nous voulions supprimer. La complexité temporelle de notre algorithme allait être très élevée. \\
	Nous avons donc choisi de créer une autre liste qui contiendrait les positions des cartes du paquet. Nous calculions la position d'une carte dans le paquet de la manière suivante : 
	\newpage
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			CARTE &  CALCUL (avec nbValeur=3) & POSITION \\
			\hline
			(0,0,0) & $0*nbValeur^2$+$0*nbValeur^1$+$0*nbValeur^0$ & 0\\
			(0,0,1) & $0*nbValeur^2$+$0*nbValeur^1$+$1*nbValeur^0$ & 1 \\
			(0,0,2) & $0*nbValeur^2$+$0*nbValeur^1$+$2*nbValeur^0$ & 2\\
			(0,1,0) & $0*nbValeur^2$+$1*nbValeur^1$+$0*nbValeur^0$ & 3\\
			...& ... & ...\\
			(1,0,2) & $1*nbValeur^2$+$0*nbValeur^1$+$2*nbValeur^0$ & 11\\
			...& ... & ... \\
			(2,2,1) & $2*nbValeur^2$+$2*nbValeur^1$+$1*nbValeur^0$ & 25\\	
			(2,2,2) & $2*nbValeur^2$+$2*nbValeur^1$+$2*nbValeur^0$ & 26\\	
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\caption{Tableau donnant le calcul de la position des cartes du jeu}
	\end{figure}

	Nous avons implémenté l'algorithme suivant pour calculer la position d'une carte :
	\begin{algorithm}[!h]
		\caption{Trouver la position d'une carte dans le paquet}
		\begin{algorithmic} 
			\STATE {\bf Passer en paramètre }:
			\STATE carte, nbValeur
			\STATE {\bf Initialisations }:
			\STATE $nbAttribut \leftarrow tailleCarte$
			\STATE $position \leftarrow 0$
			\FOR{0 à (nombreAttribut-1)}
			\STATE Incrémenter la position
			\ENDFOR
			\STATE {\bf Retourner } :
			\STATE position 
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}


	Lorsque nous avons trouvé la troisième carte formant un SET et que nous avions sa position, il nous restait à l'enlever. Nous ne pouvions pas la supprimer dans notre liste de cartes au risque de changer la position des cartes suivantes. Donc nous avons décidé de mettre un zéro à la place de la carte que nous souhaitions enlever. Il suffisait de faire l'opération carte[position]=0. De plus, elle pouvait déjà avoir été retirée du jeu si elle était impliquée dans un autre SET dont les deux cartes se trouvaient déjà sur le plateau. \\
	\newline
	Avant de réaliser des opérations inutiles, nous pouvions rapidement vérifier si la carte avait déjà été retirée du paquet.
	Par contre, nous enlevions, dans la liste des positions, la position de cette carte. Ainsi cette liste contiendrait seulement les positions des cartes restantes et nous n'avions pas de risque de prendre deux fois la même carte lorsque que nous en posions une choisie au hasard. \\
	Nous avons donc réalisé une dichotomie, qui ne s'applique que sur une liste triée, ce qui est notre cas. Cet algorithme nous a permis de trouver cette position dans la liste des positions et la supprimer :
	\newline
	\begin{algorithm}[!h]
		\caption{Dichotomie pour trouver la position d'une carte dans la liste des positions des cartes restantes}
		\begin{algorithmic} 
			\STATE {\bf Passer en paramètre }:
			\STATE positionSuppr, listePositions
			\STATE {\bf Initialisations }:
			\STATE $deb \leftarrow 0$
			\STATE $fin \leftarrow tailleListePositions$
			\WHILE{nous n'avons pas trouvé la position dans la liste}
			\STATE $milieu \leftarrow (deb+fin)/2$
			\IF{nous avons trouvé la position}
			\STATE {l'algorithme s'arrête}
			\ENDIF 
			\IF{positon plus grande que le milieu}
			\STATE $deb \leftarrow milieu + 1$
			\ELSIF{position plus petite ou égale au milieu}
			\STATE $fin \leftarrow milieu$
			\ENDIF
			\ENDWHILE
			\STATE {\bf Retourner } :
			\STATE {l'indice de la position à supprimer}
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	
	\begin{algorithm}[!h]
		\caption{Poser une carte sur le plateau}
		\begin{algorithmic} 
			\STATE {\bf Passer en paramètre }:
			\STATE jeu, listePositions, plateau, nbValeur
			\STATE {\bf Initialisations }:
			\STATE $nbCartesSup \leftarrow 0$
			\STATE {Prendre au hasard un nombre i entre 0 et (tailleListePositions-1)}
			\STATE $position \leftarrow listePositions[i]$
			\STATE {Supprimer position dans listePositions}
			\STATE $cartePosée \leftarrow jeu[position] $
			\FOR{Toutes les cartes du plateau}
			\STATE {Trouver carteSET pour CartePosée et CartePlateau}
			\IF{carteSET encore dans le jeu}
			\STATE {Enlever carteSET du jeu et sa position dans listePositions}
			\STATE $ nbCartesSup \leftarrow nbCartesSup + 1$
			\ENDIF
			\ENDFOR
			\STATE {Poser cartePosée sur le plateau}
			\STATE {Mettre 0 à sa place dans le jeu}
			\STATE {\bf Retourner } :
			\STATE {jeu, listePositions, plateau, nbCartesSup}
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	Puis nous avons créé un algorithme qui permet de poser une carte sur le plateau. Ce programme nous donne aussi le nombre de cartes enlevées pour cette itération. En effet, une carte est impliquée dans plusieurs SET. Donc lorsque nous posons une carte sur le plateau et que nous cherchons la troisième carte formant un SET avec les cartes déjà présentes sur le plateau, il se peut que cette troisième carte ait déjà été enlevée. 
	
	\paragraph{} Pour finir avec la partie implémentation \cite{livre7}, nous avons codé notre programme principal qui reprenait tous les algorithmes précédents et permettait de trouver la taille du CAP. Avec cet algorithme, nous pouvions aussi avoir accès aux cartes présentes dans le CAP et aux nombres de cartes enlevées à chaque carte posée.
	
	\begin{algorithm}
		\caption{Trouver la taille du CAP}
		\begin{algorithmic} 
			\STATE {\bf Passer en paramètre }:
			\STATE nbValeur, nbAttribut
			\STATE {\bf Initialisations }:
			\STATE {Créer le paquet de cartes et la liste des positions}
			\STATE {Créer le plateau vide}
			\WHILE{Il reste des cartes dans le paquet}
			\STATE {Appeler algorithme "Poser une carte sur le plateau"}
			\ENDWHILE
			\STATE $tailleCAP \leftarrow nbCartesPlateau $
			\STATE {\bf Retourner } :
			\STATE {tailleCAP}
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	
	
	\section{\'Etude du CAP avec variations du nombre d'attributs}
	
	Ayant implémenté nos algorithmes avec trois attributs, nous avons du les modifier pour un nombre quelconque d'attributs. Nous avons donc passé en paramètre le nombre d'attributs ou alors nous le récupérions avec la taille d'un vecteur carte.
	Cependant pour la création de notre jeu, le nombre de boucles for variait en fonction du nombre d'attributs. Nous avons donc décidé de modifier complètement le programme. Pour cela, nous avons utilisé le module "from itertools import product" pour obtenir un produit cartésien. \cite{livre5}\\
	La méthode product(*listes) du module itertools prend listes en entrée et renvoie leur produit cartésien en sortie. L’ordre cartésien des produits sera l’ordre de chaque ensemble dans l’argument fourni listes. \\
	Plus concrètement, listes est une liste contenant plusieurs fois la liste (0,1,2). Le module permet de créer toutes les combinaisons possibles de listes avec son premier élément dans la première liste de listes, son deuxième élément dans la deuxième liste de listes, son troisième dans la troisième liste de listes ...\\
	Par exemple, si le nombre d'attributs est trois, alors listes contiendra trois fois (0,1,2). Donc listes=[(0,1,2),(0,1,2),(0,1,2)] et avec la méthode product(*listes), nous pouvons créer : 
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{CARTES}\\
			\hline
			(0, 0, 0, 0) & (1, 0, 0, 0) & (2, 0, 0, 0) \\
			(0, 0, 0, 1) & (1, 0, 0, 1) & (2, 0, 0, 1)\\
			(0, 0, 0, 2) & (1, 0, 0, 2) & (2, 0, 0, 2)\\
			(0, 0, 1, 0) & (1, 0, 1, 0) & (2, 0, 1, 0)\\
			(0, 0, 1, 1) & (1, 0, 1, 1) & (2, 0, 1, 1)\\
			(0, 0, 1, 2) & (1, 0, 1, 2) & (2, 0, 1, 2)\\
			(0, 0, 2, 0) & (1, 0, 2, 0) & (2, 0, 2, 0)\\
			(0, 0, 2, 1) & (1, 0, 2, 1) & (2, 0, 2, 1)\\
			(0, 0, 2, 2) & (1, 0, 2, 2) & (2, 0, 2, 2)\\
			(0, 1, 0, 0) & (1, 1, 0, 0) & (2, 1, 0, 0)\\
			(0, 1, 0, 1) & (1, 1, 0, 1) & (2, 1, 0, 1)\\
			(0, 1, 0, 2) & (1, 1, 0, 2) & (2, 1, 0, 2)\\
			(0, 1, 1, 0) & (1, 1, 1, 0) & (2, 1, 1, 0)\\
			(0, 1, 1, 1) & (1, 1, 1, 1) & (2, 1, 1, 1)\\
			(0, 1, 1, 2) & (1, 1, 1, 2) & (2, 1, 1, 2)\\
			(0, 1, 2, 0) & (1, 1, 2, 0) & (2, 1, 2, 0)\\
			(0, 1, 2, 1) & (1, 1, 2, 1) & (2, 1, 2, 1)\\
			(0, 1, 2, 2) & (1, 2, 2, 2) & (2, 1, 2, 2)\\
			(0, 2, 0, 0) & (1, 2, 0, 0) & (2, 2, 0, 0)\\
			(0, 2, 0, 1) & (1, 2, 0, 1) & (2, 2, 0, 1)\\
			(0, 2, 0, 2) & (1, 2, 0, 2) & (2, 2, 0, 2)\\
			(0, 2, 1, 0) & (1, 2, 1, 0) & (2, 2, 1, 0)\\
			(0, 2, 1, 1) & (1, 2, 1, 1) & (2, 2, 1, 1)\\
			(0, 2, 1, 2) & (1, 2, 1, 2) & (2, 2, 1, 2)\\
			(0, 2, 2, 0) & (1, 2, 2, 0) & (2, 2, 2, 0)\\
			(0, 2, 2, 1) & (1, 2, 2, 1) & (2, 2, 2, 1)\\
			(0, 2, 2, 2) & (1, 2, 2, 2) & (2, 2, 2, 2)\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
		\caption{Tableau de création de la liste jeu de quatre attributs}
	\end{figure}

	
	\chapter{Résultats et discussion}
	
	\section{Résultats}
	
	Après avoir réalisé nos algorithmes, nous nous sommes rendues compte que la taille du cap variait pour un nombre d'attributs donné. Nous n'enlevions pas le même nombre de cartes pour deux cartes à la même itération pour deux CAP.
	En effet, comme tous les SET ne sont pas équivalents puisqu'ils ne sont pas tous du même type (nombre d'attributs en commun entre les cartes). Donc cela fait varier la taille du CAP. Prenons l'exemple de trois attributs :
	
	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			& \multicolumn{2}{|c|}{Nombre de cartes enlevées}\\
			\hline
			Itération & taille CAP = 8 & taille CAP = 9\\
			\hline
			1 & 0 & 0 \\
			2 & 1 & 1 \\
			3 & 2 & 2 \\
			4 & 3 & 3 \\
			5 & 3 & 3 \\
			6 & 4 & 4 \\
			7 & 3 & 3 \\
			8 & 3 & 2 \\
			9 & plus de cartes  & 0 \\
			10 & plus de cartes & plus de cartes\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
	\caption{Tableau du nombre de cartes enlevées à chaque itération pour un jeu à trois attributs}
	\end{figure}
	
	Comme nous pouvons le voir, pour le CAP de taille huit, l'algorithme s'arrête à la huitième itération parce qu'il n'y a plus de cartes dans le paquet. Alors que pour le CAP de taille neuf, l'algorithme s'arrête à la neuvième itération. En effet, la dernière carte est posée sur le plateau et après, il ne reste plus de cartes à enlever dans le paquet.\\
	
	Nous nous sommes alors demandées qu'elle était la proportion du CAP de taille maximale parmi les CAP. Nous avons donc fait un algorithme qui répète la fonction "Trouver un CAP" et qui calcule les pourcentages des CAP trouvés. \\
	\\
	Pour un jeu à deux attributs, il y a un seul CAP de taille quatre, c'est donc celui de taille maximale.\\
	\\
	Pour un jeu avec trois attributs, nous obtenons :
	
	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			taille CAP & Pourcentage\\
			\hline
			8 & 69,3\%\\
			9 & 30,7\% \\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
		\caption{Tableau des pourcentages d'apparition des CAP pour un jeu avec trois attributs}
	\end{figure}
	
	Le CAP le plus présent n'est donc pas le CAP maximum. \\	
	\newline
	Pour un jeu avec quatre attributs, nous avons : 
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			taille CAP & Pourcentage\\
			\hline
			15 & 0,004\%\\
			16 & 9,385\%\\
			17 & 59,877\%\\
			18 & 30,603\%\\
			19 & 0\%\\
			20 & 0,131\% \\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
		\caption{Tableau des pourcentages d'apparition des CAP pour un jeu avec quatre attributs}
	\end{figure}

	Nous n'avons aucun CAP de 19 cartes. Nous ne comprenons pas pourquoi. De plus, la présence du CAP maximum est très faible. 
	\newline
	\newpage
	Pour le jeu avec cinq attributs, nous trouvons :
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			taille CAP & Pourcentage\\
			\hline
			34 & 0,02\%\\
			35 & 0,66\% \\
			36 & 9,99\%\\
			37 & 34,8\%\\
			38 & 38,77\%\\
			39 & 14,12\%\\
			40 & 1,6\%\\
			41 & 0,03\%\\
			42 & 0,01\%\\
			45 & 0\%\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
	\caption{Tableau des pourcentages d'apparition des CAP pour un jeu avec cinq attributs}
	\end{figure}

	Pour finir, voici la comparaison entre les CAP maximums trouvés avec notre algorithme et ceux présents dans l'article \cite{DBLP:conf/fun/BotlerCHST18} :
	
	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
		\hline
		Nombre d'attributs & 2 & 3 & 4 & 5\\
		\hline
		CAP maximum théorique & 4 & 9 & 20 & 45\\
		CAP maximum expérimental & 4 & 9 & 20 & 42 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Tableau de comparaison des CAP de taille maximale entre la théorie et notre implémentation}
	\end{figure}
	
	Pour les attributs de deux à quatre, nous avons trouvé le CAP maximum de la même taille que celui théorique. Cependant pour un jeu à cinq attributs, nous avons un CAP de taille 42 alors que théoriquement il vaut 45.  
	
	\section{Problèmes rencontrés}
	
	\paragraph{Modélisation mathématique}
	
	Nous souhaitions, dans un premier temps, faire une modélisation mathématique du problème à la manière des études déjà réalisées. Par exemple nous aurions pu utiliser des espaces vectoriels pour modéliser nos cartes afin d'obtenir des résultats théoriques et de pouvoir les comparer à nos résultats expérimentaux de la partie implémentation. 
	\\Par exemple nous voulions modéliser nos cartes par des vecteurs et le jeu par un espace vectoriel de taille le nombre de vecteurs. Un SET serait alors représenté par une droite. Nous aurions donc dû trouver tous les points non alignés. \\ Un espace en quatre dimensions (puisqu'il y a quatre attributs dans le jeu classique) est compliqué à se représenter et nous ne savions pas trop comment l'aborder. De plus nous souhaitions dans un deuxième temps faire varier le nombre d'attributs, donc la taille de l'espace vectoriel, et cela devenait complexe de visualiser les SET et les CAP. Nous avions peur de nous retrouver coincées à un moment et de n'avoir au final aucun résultat. Nous avons donc préféré nous concentrer sur la programmation.
	
	\paragraph{Trouver le CAP de taille maximale}
	
	L'algorithme que nous avons trouvé à la main puis implémenté ne permet pas de retrouver le CAP de taille maximale à chaque test. Par exemple dans le cas de base où nous prenions trois attributs et trois valeurs, certains tests renvoyait un CAP de taille maximale égal à huit et d'autres neuf. Nous avons alors compris que notre algorithme, nous donnait avec l'aléatoire du tirage des cartes, un CAP mais pas forcément le CAP de taille maximale. Nous avons donc généré un certain nombre de fois l'algorithme pour en tirer le CAP de taille maximale. De plus, nous avons essayé de comprendre dans quelles configurations nous obtenions ou non un CAP de taille maximale, en fonction du type de SET tirés, du nombre de doublons...
	
	\paragraph{Variation du nombre de valeurs}
	
	Dans le but d'enrichir les recherches déjà effectuées et d'adapter notre algorithme à plus de cas, nous souhaitions faire varier le nombre de valeurs. Dans un premier temps, nous voulions trouver le CAP avec trois attributs mais en changeant le nombre de valeurs (qui avant était fixé à trois). Puis nous souhaitions adapter cet algorithme en faisant varier à la fois le nombre de valeurs mais aussi le nombre d'attributs et essayer d'observer une forme de récurrence ayant pu se dégager de nos résultats. 
	\subparagraph{Valeur = 2} Nous avons donc essayé de traiter le cas qui nous semblait être le plus simple : trois attributs et deux valeurs. Nous nous sommes malheureusement rendues compte que l'étude de ce cas remettait en question la définition même du SET. Pour situer, nous avions dans le jeu les cartes suivantes : 
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
				\hline
				&  \multicolumn{3}{c|}{ATTRIBUT}\\
				\hline
				Composante & Forme & Couleur & Nombre de figures\\
				\hline
				0 & losange & rouge & un \\
				1 & ovale & violet & deux \\
				\hline
			\end{tabular}\\
		\end{center}
		\caption{Tableau des numéros  des cartes présentes dans le jeu pour trois attributs et deux valeurs}
	\end{figure}
	
	Ce jeu possédait alors $2^3$ = 8 cartes au total.
	Si nous gardions la définition du SET définie préalablement, nous étions embêtées. En définissant un SET avec trois cartes, il était impossible de respecter la règle : "Ensemble de trois cartes ayant pour chaque attribut des valeurs toutes différentes ou toutes identiques". Pour se rendre compte de cela, nous avons essayer à la main de prendre deux cartes au hasard et d'en trouver une troisième. Mais comme il n'existe que deux valeurs pour chaque attribut, nous ne pouvons pas associer à un attribut une troisième carte de valeur différente. Il aurait alors fallu choisir des attributs tous identiques et donc avoir trois fois la même carte : ce qui est impossible.\\
	
	Nous avons alors choisi de définir un SET avec seulement deux cartes. Nous avons alors compris que deux cartes de notre jeu formaient forcément un SET car pour chaque attribut des deux cartes choisies, il ne peut être qu'identique ou différent. Ceci est logique avec la définition des erreurs de SET que nous avions faite dans la présentation du sujet partie 1.2.3 : "les cartes ne forment pas un SET si l'un des attributs a deux valeurs identiques et une différente". La valeur du CAP était alors égale à un.\\
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=5cm]{2set.png} 
			\centering
			\caption{Exemple de SET à deux cartes pour deux valeurs}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\subparagraph{Valeur = 4} Nous avons ensuite essayé d'augmenter le nombre de valeurs en ajoutant dans un premier temps une valeur pour chaque attribut comme suit : \\
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
				\hline
				&  \multicolumn{3}{c|}{ATTRIBUT}\\
				\hline
				Composante & Forme & Couleur & Nombre de figures\\
				\hline
				0 & losange & rouge & un \\
				1 & ovale & violet & deux \\
				2 & vague & vert & trois \\
				3 & triangle & jaune & quatre \\
				\hline
			\end{tabular}\\
		\end{center}
		\caption{Tableau des numéros  des cartes présentes dans le jeu pour trois attributs et quatre valeurs}
	\end{figure}

	Nous avons alors rencontré le même problème que pour le cas de deux valeurs : comment définir un SET ? \\
	Par rapport au problème précédent, nous pouvions déjà former des SET de trois cartes avec certains attributs différents et d'autres identiques, mais en définissant des SET de trois cartes, nous perdions l'unicité du SET.
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc}
			\includegraphics[width=5cm]{4set1.png} & \hspace*{2cm} & \includegraphics[width=5cm]{4set2.png}
			\end{tabular}
		\centering
		\caption{Non unicité du SET à trois cartes pour quatre attributs}
		\end{center}
	\end{figure}
	\newpage
	Dans cet exemple, il est possible de former deux SET différents avec les deux mêmes cartes de départ. Nous ne pouvions donc pas appliquer notre algorithme qui supprime la seule et unique carte formant un SET avec deux cartes préalablement posées sur la table. \\
	
	Nous avons donc décidé d'essayer de former des SET de quatre cartes. Cette fois ci le SET était bien unique, mais une autre difficulté s'est alors présentée : pour trois cartes prises au hasard dans notre jeu avec trois attributs et quatre valeurs, il existait pleins de cas où il était impossible de trouver une quatrième carte formant un SET et donc remettait en cause l'existence d'un tel SET. C'était le cas dès lors que pour au moins un attribut, deux des cartes présentaient une valeur et la troisième une valeur différente. Voici deux exemples pour illustrer notre propos : 
	
	\begin{figure}[!h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc}
				\includegraphics[width=5cm]{4set1.png} & \hspace*{2cm} & \includegraphics[width=1.6cm]{4set3.png}
			\end{tabular}
			\centering
			\caption{Exemple de trois cartes pouvant donner un SET à quatre cartes}
		\end{center}
	\end{figure}

	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=5cm]{4set4.png} 
		\centering
		\caption{Exemple de trois cartes ne pouvant pas donner de SET à quatre cartes}
	\end{figure}

	\subparagraph{Valeur $\ge$ 5} Afin de généraliser nos observations, nous nous sommes alors demandées comment généraliser le changement du nombre de valeurs. En effet, nous avions déjà du mal à savoir quelle était le meilleure définition d'un SET pour Valeur = 4 : SET de trois cartes ou bien SET de quatre cartes ? Comment définir un SET pour Valeur = 5 : SET de trois, quatre ou cinq cartes ? Et pour Valeur = 6 ? ... La difficulté devenant alors exponentielle, nous avons décidé de ne pas traiter ces cas. 

	\section{Améliorations}
	
	\paragraph{\'Etude du SUPERCAP}
	Comme nous l'avons vu précédemment, il est possible de travailler sur l'étude du SUPERCAP. En effet, cette étude étant similaire à celle du CAP, il serait probablement possible de trouver un algorithme à la main, comme nous l'avons fait, afin de trouver le CAP de taille maximale. De la même manière, nous pourrions l'implémenter avec Python afin de trouver le nombre maximal de cartes que nous pouvons poser sur le plateau sans ne trouver aucun SUPERSET tout en faisant varier le nombre d'attributs dans le jeu de départ. 
	
	\section{Planning réel}
	
	Comme pour tout projet, le planning est difficile à respecter, bien que nous soyons contentes de notre travail. Nous n'avions en effet pas prévu que la lecture d'articles scientifiques soit si compliquée et prenne autant de temps. Il est aussi important de souligner que les phases de tests sur les cartes réelles ont été primordiales pour nous tout au long du projet afin de revenir à des outils plus concrets dès que nous étions perdues. \\
	En ce qui concerne la modélisation mathématique, nous nous sommes confrontées à une dure réalité : bien que celle-ci comporte un aspect très intéressant, il nous aurait fallu beaucoup de temps pour comprendre le problème en profondeur et obtenir des résultats justes et exploitables, nous avons donc préféré nous concentrer sur la partie implémentation qui nous permettait plus facilement d'avoir des résultats.\\
	C'est pourquoi, la durée de phase d'implémentation a été plus longue que prévue. La phase de tests a elle aussi été allongée, en réalité nous faisions en permanence un parallèle entre implémentation et phase de tests afin d'élargir notre étude du CAP à plus d'attributs. 
	
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[width=13cm]{gant_réel.png} 
		\centering
		\caption{Diagramme de Gantt réel}
	\end{figure}

	%Introduction générale
	\chapter{Conclusion}
	
	Pour conclure ce rapport, il est important de rappeler que nous avons étudié le jeu SET la preuve par trois sous un aspect accessible à notre niveau et au temps qui nous était accordé. 
	
	\paragraph{} Nous souhaitions donc en apprendre plus sur le fonctionnement presque magique de ce petit jeu de cartes ayant l'air anodin. 
	\newline
	Nous avons pour cela vu que des recherches ont modélisé les cartes sous la forme d'espaces vectoriels en se ramenant alors à des études géométriques. Il existe aussi des approches relevant de la combinatoire en essayant de compter des possibilités de SET par exemple. Nous avons donc compté le nombre de SET dans le jeu et le nombre de SET pouvant être formés à partir d'une carte du jeu. Nous avons à de nombreuses reprises manipulé notre paquet de cartes afin d'appréhender le fonctionnement du jeu. 
	\newline 
	Nous avons ensuite utilisé l'outil informatique pour résoudre la question du CAP influant elle-même le nombre de cartes que nous pouvons déposer sur la table afin d'avoir de grandes probabilités de trouver un SET parmi celles-ci. Puis nous avons étendu cette étude en augmentant le nombre de cartes dans le paquet, c'est à dire en changeant le nombre d'attributs. Nous souhaitions aussi augmenter le nombre de valeurs, mais nous nous sommes alors confrontées à la définition même d'un SET, ce qui compliquait grandement notre démarche. Nous voulions enfin adapter notre étude au cas du SUPERSET et donc du SUPERCAP, mais nous n'avons pas trouvé le temps nécessaire à cela.
	\newline
	
	\paragraph{} Un élargissement de notre étude pourrait se faire autour de l'étude du SUPERCAP et sur le changement du nombre de valeurs afin de déterminer des définitions de SET à deux, quatre, cinq... cartes et de déterminer alors la taille maximale des CAP et SUPERCAP dans ces cas. 
	
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{bibliographie}
	
\end{document}
